% Epistle to the Colossians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Kolossenským]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Kolossenským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Kolossenským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Apoštol pozdraviv Kolossenských, \verseref[Ko1:3]{3.} a víru i lásku jejich schváliv, \verseref[Ko1:9]{9.} čeho jim žádá na Pánu Bohu, \verseref[Ko1:15]{15.} široce s divným Krista Pána oslavováním vypravuje, \verseref[Ko1:21]{21.} aby ti bratří jasněji na to patřili, k jakým jsou a jak velikým věcem přivedeni.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel apoštol Ježíše Krista, skrze vůli Boží, a Timoteus,
\verse{2}\,Těm, kteříž jsou v Kolossis, svatým a věrným bratřím v Kri\-stu Ježíši: Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Ježíše Krista.
\verse[Ko1:3]{3}\,Díky činíme Bohu a Otci Pá\-na našeho Jezukrista, vždycky za vás modléce se,
\verse{4}\,Slyšavše o víře vaší v Kristu Ježíši, a o lásce ke všechněm svatým,
\verse{5}\,Pro naději složenou vám v nebesích, o níž jste prvé slyšeli v slovu pravdy, \emph{to jest} evangelium.
\verse{6}\,Kteréž jest přišlo k vám, jako i na všecken svět, a ovoce nese, jako i u vás od toho dne, v kterémž jste slyšeli, a poznali milost Boží v pravdě,
\verse{7}\,Jakož jste se i naučili od Epafry, milého spoluslužebníka našeho, kterýž jest věrný k vám služebník Kristův,
\verse{8}\,Kterýž také oznámil nám lás\-ku vaši v Duchu.
\verse[Ko1:9]{9}\,Protož i my, od toho dne, jakž jsme \emph{to} uslyšeli, nepřestáváme modliti se za vás a žádati, abyste naplněni byli známostí vůle jeho ve vší moudrosti a rozumnosti duchovní,
\verse{10}\,Abyste chodili hodně Pánu ke vší \emph{jeho} líbeznosti, v každém skutku dobrém, ovoce vydávajíce a rostouce v známosti Boží,
\verse{11}\,Všelikou mocí zmocněni jsouce, podlé síly slávy jeho, ke vší trpělivosti a dobrotivosti s radostí,
\verse{12}\,Díky činíce Otci, kterýž hod\-né nás učinil účastnosti losu svatých v světle,
\verse{13}\,Kterýž vytrhl nás z moci temnosti, a přenesl do království milého Syna svého,
\verse{14}\,V němž máme vykoupení skrze krev jeho, \emph{totiž} odpuštění hříchů,
\verse[Ko1:15]{15}\,Kterýž jest obraz Boha neviditelného, prvorozený všeho stvoření.
\verse{16}\,Nebo skrze něho stvořeny jsou všecky věci, kteréž jsou na nebi i na zemi, viditelné i neviditelné, buďto trůnové neb panstva, buďto knížatstva neb mocnosti; všecko skrze něho a pro něho stvořeno jest.
\verse{17}\,A on jest přede vším, a vše\-cko jím stojí.
\verse{18}\,A onť jest hlava těla církve, kterýž jest počátek \emph{a} prvorozený z mrtvých, aby tak on ve všem prvotnost držel,
\verse{19}\,Poněvadž se zalíbilo \emph{Otci}, aby v něm všecka plnost přebývala,
\verse{20}\,A skrze něho aby smířil s sebou všecko, v pokoj uvodě skrze krev kříže jeho, skrze něj, \emph{pravím}, buďto ty věci, kteréž jsou na zemi, buď ty, kteréž jsou na nebi.
\verse[Ko1:21]{21}\,Ano i vás, někdy odcizené a nepřátely v mysli, skrze skutky zlé, nyní již smířil,
\verse{22}\,Tělem svým skrze smrt, aby vás postavil svaté, a nepoškvrněné, a bez úhony před oblíčejem svým,
\verse{23}\,Však jestliže zůstáváte u víře založení a pevní, a neuchylujete se od naděje evangelium, kteréž jste slyšeli, jenž jest kázáno všemu stvoření, kteréž jest pod nebem, jehož já Pavel učiněn jsem služebník.
\verse{24}\,Kterýž nyní raduji se z utrpení svých pro vás, a doplňuji ostatky ssoužení Kristových na těle svém za jeho tělo, jenž jest církev,
\verse{25}\,Jejíž učiněn jsem já služebník, tak jakž mi to svěřil Bůh na to, abych vám sloužil, a tak naplnil slovo Boží,
\verse{26}\,\emph{To} tajemství skryté od věků a národů, nyní pak zjevené svatým jeho.
\verse{27}\,Jimžto Bůh ráčil známo učiniti, kteraké by bylo bohatství slavného tajemství tohoto mezi pohany, jenž jest Kristus v vás, ta naděje slávy,
\verse{28}\,Kteréhož my zvěstujeme, napomínajíce všelikého člo\-vě\-ka, a učíce všelikého člověka ve vší moudrosti, abychom postavili každého člověka do\-ko\-na\-lé\-ho v Kristu Ježíši.
\verse{29}\,O čež i pracuji, bojuje podlé té jeho mocnosti, kteráž dělá ve mně mocně.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Svou o ně pečlivost osvědčuje, \verseref[Ko2:6]{6.} k stálosti v pravdě, \verseref[Ko2:8]{8.} i k opatrnosti před falešnými apoštoly pilně napomíná, \verseref[Ko2:16]{16.} předkládaje jim pravý cíl všech figůr a ceremonií, Krista.
\end{excerpt}

\lettrine{Ch}{}ciť zajisté, abyste věděli, jakou nesnáz mám o vás, a o ty, kteříž jsou v Laodicii, a kteřížkoli neviděli tváři mé podlé těla,
\verse{2}\,Aby potěšena byla srdce jejich, spojená v lásce, a to ke všemu bohatství přejistého smyslu, ku poznání tajemství Boha i Otce i Krista,
\verse{3}\,V němž jsou skryti všickni pokladové moudrosti a známosti.
\verse{4}\,A totoť pravím, aby vás žád\-ný, falešně dovodě, neoklamal podobnou k pravdě řečí.
\verse{5}\,Nebo ačkoli vzdálen jsem tělem, však duchem s vámi jsem, raduje se, a vida řád váš, a utvrzení té víry vaší v Krista.
\verse[Ko2:6]{6}\,Protož jakž jste přijali Krista Ježíše Pána, \emph{tak} v něm choďte,
\verse{7}\,Vkořenění a vzdělaní na něm, a utvrzení u víře, jakž jste naučeni, rozhojňujíce se v ní s díků činěním.
\verse[Ko2:8]{8}\,Hleďtež, aťby vás někdo neobloupil moudrostí světa, a marným zklamáním, \emph{uče} podlé ustanovení lidských, podlé živlů světa, a ne podlé Krista.
\verse{9}\,Nebo v něm přebývá všecka plnost Božství tělesně.
\verse{10}\,A v něm jste doplněni, kterýž jest hlava všeho knížatstva i mocnosti,
\verse{11}\,V němž i obřezáni jste obřezáním ne rukou učiněným, svlékše tělo hříchů skrze obřezání Kristovo,
\verse{12}\,Pohřbeni jsouce s ním skrze křest, skrze nějž i spolu s ním z mrtvých vstali jste skrze víru, kteráž jest mocné dílo Boží, kterýž vzkřísil jej z mrtvých.
\verse{13}\,Ano i vás, mrtvé v hříších a v neobřízce těla vašeho, spolu s ním obživil, odpustiv vám vše\-cky hříchy,
\verse{14}\,\emph{A} smazav proti nám ten zápis \emph{záležející} v ustanoveních, kte\-rýž byl odporný nám. I vyzdvihl jej z prostředku, přibiv jej k kříži;
\verse{15}\,\emph{A} obloupiv knížatstva i mo\-ci, vedl je na odivu zjevně, triumf slaviv nad nimi skrze něj.
\verse[Ko2:16]{16}\,Protož žádný vás nesuď pro pokrm, aneb pro nápoj, aneb z strany svátku, neb novuměsíce, aneb sobot.
\verse{17}\,Kteréžto jsou stín věcí budoucích, ale \emph{pravda} tělo \emph{jest} Kri\-stovo.
\verse{18}\,Nižádný vás nepředchvacuj svémyslně pokorou a náboženstvím andělským, v to, čehož neviděl, se vydávaje, \emph{a} marně se nadýmaje smyslem těla svého,
\verse{19}\,A nedrže se hlavy, od níž všecko tělo po kloubích a svazích vzdělané a spojené roste Božím zrůstem.
\verse{20}\,Jestliže tedy zemřeli jste s Kristem živlům světa, proč, jako byste živi byli světu, těmi ceremoniemi dáte se obtěžovati,
\verse{21}\,(\emph{Když se říká}: Nedotýkej se, ani okoušej, aniž se s tím obírej?
\verse{22}\,Kteréžto všecky věci samým užíváním jich kazí se), podlé přikázaní a učení lidských.
\verse{23}\,Kteréžto věci mají sic tvárnost moudrosti, v způsobu té nábožnosti, a v pokoře po\-šmour\-né, i v neodpuštění tělu, \emph{a však} nejsou v žádné platnosti, \emph{toliko} k nasycení těla.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Životu šlechetnému Kristovy účastníky, \verseref[Ko3:5]{5.} v skutečném skládání zlého, \verseref[Ko3:12]{12.} a následování dobrého záležejícímu, poučiv, \verseref[Ko3:18]{18.} napomenutí potřebné lidem povolání rozdílného učinil.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož povstali\discretionary{-}{-}{-}li jste s Kristem, vrchních věcí hledejte, kdež Kristus na pravici Boží sedí.
\verse{2}\,O svrchní věci pečujte, ne o zemské.
\verse{3}\,Nebo zemřeli jste, a život váš skryt jest s Kristem v Bohu.
\verse{4}\,Když se \emph{pak} ukáže Kristus, život náš, tehdy i vy ukážete se s ním v slávě.
\verse[Ko3:5]{5}\,Protož mrtvěte oudy své zemské, smilstvo, nečistotu, chlipnost, žádost zlou, i lakomství, jenž jest modlám sloužení.
\verse{6}\,Pro kteréž věci přichází hněv Boží na syny zpurné.
\verse{7}\,V kterýchž i vy někdy chodili jste, když jste živi byli v nich.
\verse{8}\,Ale nyní složtež i vy všecko to, hněv, prchlivost, zlobivost, zlořečení, \emph{i} mrzkomluvnost z úst svých.
\verse{9}\,Nelžete jedni na druhé, když jste svlékli \emph{s sebe} starého člověka s skutky jeho,
\verse{10}\,A oblékli toho nového, obnovujícího se k známosti, podlé obrazu toho, kterýž jej stvořil,
\verse{11}\,Kdežto není Řek a Žid, obřízka a neobřízka, cizozemec a Scýta, služebník a svobodný, ale všecko a ve všech Kristus.
\verse[Ko3:12]{12}\,Protož oblectež se jako vyvolení Boží, svatí, a milí, v stře\-va milosrdenství, v dobrotivost, nízké o sobě smýšlení, krotkost, trpělivost,
\verse{13}\,Snášejíce jeden druhého, a odpouštějíce sobě vespolek, měl\discretionary{-}{-}{-}li by kdo proti komu žalobu. Jako i Kristus odpustil vám, tak i vy.
\verse{14}\,Nadto pak nade všecko \emph{v} lásku, kteráž jest svazek dokonalosti.
\verse{15}\,A pokoj Boží vítěziž v srdcích vašich, k němuž i povoláni jste v jedno tělo; a buďtež vděčni.
\verse{16}\,Slovo Kristovo přebývejž v vás bohatě se vší moudrostí, učíce a napomínajíce sebe vespolek žalmy, a zpěvy, a písničkami duchovními, s milostí zpívajíce v srdci svém Pánu.
\verse{17}\,A všecko, cožkoli činíte v slo\-vu neb v skutku, všecko \emph{čiňte} ve jménu Pána Ježíše, díky činíce Bohu a Otci skrze něho.
\verse[Ko3:18]{18}\,Ženy poddány buďte mu\-žům svým tak, jakž sluší, v Pá\-nu.
\verse{19}\,Muži milujte ženy \emph{své}, a nemějte se přísně k nim.
\verse{20}\,Dítky poslouchejte rodičů ve všem; nebo to jest dobře libé Pánu.
\verse{21}\,Otcové nepopouzejte k hně\-vi\-vo\-sti dítek svých, aby sobě nezoufaly.
\verse{22}\,Služebníci poslušni buďte ve všem pánů tělesných, ne na oko sloužíce, jako ti, jenž se usilují lidem líbiti, ale v sprostnosti srdce, bojíce se Boha.
\verse{23}\,A všecko, což byste koli činili, z \emph{té} duše čiňte, jako Pánu, a ne lidem,
\verse{24}\,Vědouce, že ode Pána vzíti máte odplatu dědictví; nebo Pá\-nu Kristu sloužíte.
\verse{25}\,Kdož by pak nepravost pá\-chal, odměnu své nepravosti vezme. A neníť přijímání osob \emph{u Boha}.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Ještě vždy o tom, jak by se jeden každý v řeči i v skutku míti měl, vypravuje. \verseref[Ko4:7]{7.} Potom potěšitelným svatých toho zboru pozdravováním epištolu zavírá.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}áni spravedlivě a slušně s služebníky nakládejte, vědouce, že i vy Pána máte v nebesích.
\verse{2}\,Na modlitbě buďte ustaviční, bdíce v tom s díků činěním,
\verse{3}\,Modléce se spolu i za nás, aby Bůh otevřel nám dvéře slova, k mluvení o tajemství Kristovu, pro něž i v vězení jsem,
\verse{4}\,Abych je zjevoval, tak jakž mi náleží mluviti.
\verse{5}\,Choďtež v moudrosti před těmi, kteříž jsou vně, čas kupujíce.
\verse{6}\,Řeč vaše vždycky \emph{budiž} příjemná, ozdobená solí, tak aby\-ste věděli, kterak byste měli jednomu každému odpovědíti.
\verse[Ko4:7]{7}\,O věcech mých o všech ozná\-mí vám Tychikus, bratr milý, a věrný slouha, a spoluslužebník v Pánu.
\verse{8}\,Kteréhož jsem poslal k vám pro to samo, aby zvěděl, co se děje u vás, a potěšil srdcí vašich,
\verse{9}\,S Onezimem, věrným a milým bratrem, kterýž jest tam od vás. \emph{Tiť} vám všecko oznámí, co \emph{se děje} u nás.
\verse{10}\,Pozdravuje vás Aristarchus, spoluvězeň můj, a Marek, ses\-tře\-nec Barnabášův, (o kterémž jsem vám poručil; přišel\discretionary{-}{-}{-}li by k vám, přijmětež jej);
\verse{11}\,A Jezus, kterýž slove Jus\-tus, kteříž jsou Židé. Ti toliko \emph{jsou} pomocníci \emph{moji} v království Božím, kteříž byli mé potěšení.
\verse{12}\,Pozdravuje vás Epafras, kterýž od vás jest, slouha Kristův, kterýž vždycky úsilně pracuje na modlitbách za vás, aby\-ste stáli dokonalí a plní ve vší vůli Boží.
\verse{13}\,Nebo svědectví jemu vydávám, žeť vás velmi horlivě miluje, a též i ty, kteříž \emph{jsou} v Laodicii, i kteříž \emph{jsou} v Hierapoli.
\verse{14}\,Pozdravuje vás Lukáš lékař milý a Démas.
\verse{15}\,Pozdravte bratří Laodicenských, i Nymfy, i té církve, kteráž jest v domě jeho.
\verse{16}\,A když bude přečten u vás tento list, spravtež to, ať jest i v Laodicenském zboru čten; a ten, kterýž jest psán z Laodicie, i vy také přečtěte.
\verse{17}\,A rcete Archippovi: Viz, abys služebnost, kterouž jsi přijal od Pána, vyplnil.
\verse{18}\,Pozdravení mou rukou Pavlovou. Pamatujtež na mé vě\-ze\-ní. Milost \emph{Boží} s vámi. Amen.

\end{multicols}
